\chapter*{Leçon 914: Décidabilité et indécidabilité. Exemples.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 914: Décidabilité et indécidabilité. Exemples.}

\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Carton}} Carton, \emph{Langages formels, calculabilité et complexité.}
	
	\textblue{\cite{HuthRyan}} Huth et Ryan, \emph{Logic in Computer Science : Modelling and Reasoning About Systems.}
	
	\textblue{\cite{Wolper}} Wolper, \emph{Introduction à la calculabilité}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.3\textwidth}
		Caractérisation RE
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.65\textwidth}
		Indécidabilité du problème de validité dans la logique FO
	\end{minipage} 
}


\section*{Motivations}
	
\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
Le programme de l’option offre de très nombreuses possibilités d’exemples. Si les exemples classiques de problèmes sur les machines de Turing figurent naturellement dans la leçon, le jury apprécie des exemples issus d’autres parties du programme : théorie des langages, logique,...
	
Le jury portera une attention particulière à une formalisation propre des réductions, qui sont parfois très approximatives.
	
\section*{Métaplan}
	
\begin{description}
	\item[I.] \textbf{La théorie de la décidabilité}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Des modèles de calcul}
		\begin{small}
			\textblue{Des modèles de calculs qui donnent un cadre à la théorie.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: MT 
					\item \emph{Définition}: langages décidables 
					\item \emph{Définition}: fonction calculables
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorèmes} : équivalence de ces modèles
					\item Thèse de Church
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Des problèmes de décision}
		\begin{small}
			\textblue{Ce sont les problèmes sur lesquels on décide l'indécidabilité ;)}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.35\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Problème de décision
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \emph{Remarque}: Correspondance langages, fonctions
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Les classes R et RE}
		\begin{small}
			\textblue{Ces classes permettent de définir la frontière entre le décidable et l'indécidable.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Classes R et RE 
					\item \emph{Remarque}:  RE est non vide
					\item \emph{Définition}: Énumérateur
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Co-RE 
					\item \textred{\emph{Théorème}: Caractérisation de RE} 
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Prouver l'indécidabilité}
	\begin{small}
		\textblue{Comment savoir si un problème est indécidable? Et surtout comment le montrer?}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Un premier problème indécidable}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Problème}: Arrêt
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Arrêt est RE et indécidable
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{La technique de la réduction}
		\begin{small}
			\textblue{Pour montrer qu'un problème est indécidable, nous utilisons une technique de preuve : la réduction. Pour appliquer le principe de réduction il nous faut connaître un premier problème indécidable.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Réduction
					\item \emph{Propriété}: Implications à la réduction
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Exemples}: réductions
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Expressivité et décidabilité : un compromis}
	\begin{small}
		\textblue{Plus un modèle de calcul, une machine, un objet est expressif moins il est décidable.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Une frontière a atteindre}
		\begin{small}
			\textblue{Illustration de cette expressivité contre la décidabilité}
		\end{small}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Hiérarchie de Chomsky}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Décidabilité des langages rationnels 
					\item Indécidabilité des langages algébriques 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Machines de Turing : Rice
					\item \emph{Application}: Langage de programmation 
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Logique}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Décidabilité dans la logique propositionnelle.
					\item \textred{Indécidabilité de validité dans la logique FO.} 
					\item \emph{Application}: Bases de données
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Décidabilité de Presburger
					\item Indécidabilité de Peano
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Indécidabilité : rien n'est perdu}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Idée}: Restriction des hypothèses
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Applications}: vérification, preuves
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Décidabilité : rien n'est gagné}
		\begin{footnotesize}
			\textblue{Pas de limite théorique mais des limites "pratiques"}
		\end{footnotesize}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Remarque}: Problèmes non élémentaires
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item Théorie de la complexité
				\end{minipage}
				\item \emph{Remarque}: Déjà difficile pour NP alors pour EXPTIME
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}
